%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\usepackage{booktabs}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{exercice}
  Les villes de New-York (États-Unis) et Istanbul (Turquie) ont quasiment la même latitude.

  On a relevé la température moyenne de chaque mois de l'année durant un an. Les relevés de la ville d'Istanbul, en degrés Celcius, sont donnés dans le tableau suivant.

  \begin{center}
  \begin{tabular}{l*{6}{r@{,}l}}
    \toprule
    & \multicolumn{2}{c}{jan.} & \multicolumn{2}{c}{fév.} & \multicolumn{2}{c}{mars} & \multicolumn{2}{c}{avril} & \multicolumn{2}{c}{mai} & \multicolumn{2}{c}{juin} \\
    \midrule
Température moyenne (\degre C) & 5&8 & 5&9 & 7&6 & 12&1 & 16&7 & 21&0 \\
\bottomrule
\multicolumn{1}{c}{}\\
\toprule
    & \multicolumn{2}{c}{jui.} & \multicolumn{2}{c}{août} & \multicolumn{2}{c}{sep.} & \multicolumn{2}{c}{oct.} & \multicolumn{2}{c}{nov.} & \multicolumn{2}{c}{déc.} \\
    \midrule
Température moyenne (\degre C) & 23&4 & 23&6 & 20&2 & 16&0 & 11&9 & 8&2 \\
\bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

À New-York, on a les indicateurs suivants :
médiane : \SI{13}{\degre C} ;
premier quartile : \SI{3,2}{\degre C} ;
premier quartile : \SI{20}{\degre C}.

\begin{enumerate}
\item Calculer la médiane, les premier et troisième quartiles, ainsi que l'écart interquartile des températures moyennes mensuelles d'Istanbul.
\item Comparer les températures des deux villes.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Une scierie vient d'installer une machine autonome pour couper des planches de bois de \SI{2}{m}. Pour vérifier qu'elle est bien réglée, on mesure les 100 premières planches coupées. On obtient les données suivantes.


\begin{center}
\begin{tabular}{l*{5}{c}}
  \toprule
Longueur (cm) & 192 & 195 & 197 & 198 & 199 \\
\midrule
Nombre de planches      & 2 &   6 &   5 &  11 &  18 \\
\bottomrule
\multicolumn{1}{c}{}\\
  \toprule
Longueur (cm) &  200 & 201 & 202 & 203 & 205 \\
\midrule
Nombre de planches      & 23 &  20 &   7 &   5 &   3 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Une machine est correctement réglée si :
\begin{itemize}
\item sa moyenne est comprise entre $199$ et $201$ centimètres ;
\item son écart-type est inférieur à \SI{2,5}{cm}.
\end{itemize}

La machine est-elle bien réglée ?
\end{exercice}

\end{document}
